---
title: 倦鳥之還
date: 2018-01-01 10:00:01
layout: post
lang: zh-Hant
category: birds
depth: 2
---

### 10.

棄天帝不知道自己在期待什麼，有祕密是正常的事，蒼身上還有很多值得探索的祕密，但是他忍住了一次挖掘到底的衝動。

如果他正在做的事情和自己有關，如果自己出現會打擾到他，那麼適當的潛藏就是必要的。

神在黑暗中等待，像獵手等待獵物，同時爲自己對蒼造成的影響感到愉悅。

人類並不知道這一切；萬年牢的無限寂靜裏，筆尖接觸紙面的沙沙聲和筆記翻頁的嘩嘩聲都變得悅耳，計時器響時，蒼居然伸手把它摁掉了，這在之前是從來沒有過的事。他一動不動地持續坐在那裏，又連續寫了幾頁，終於停下筆，輕輕甩動酸澀的手腕。

“出來吧，我知道你一直都在。”

棄天帝輕笑一聲，出現在蒼面前。

“你終於識相一點了。”

“想看的話就看吧。”蒼把所有的摺頁都展開，“如果有疑問明天再說。”

“明天？”

“我需要休息。”

“嗯？”

棄天帝翻頁的功夫，蒼居然自顧自躺下睡了。人類越發肆無忌憚，教神略有薄怒，也有一點點哭笑不得。

算了算了，這次放過他，就當……就當他是在爲神工作好了。

棄天帝粗略地看下去，第一頁出現一隻體態憨厚的鳥，鳥站在冰蓋上，粗短的翅膀和刀鋒般的喙表明它似乎不大擅長飛行——這更像是企鵝一類的潛鳥，只不過靈巧程度更勝一籌。

我所有的朋友都死了。蒼這樣寫，一萬年前它們就消失在遠古人類的餐桌上。

第二頁是另一種鳥，同樣以這句話開頭，只不過所處的場景和結局不同。畫和語言都很簡潔，字裏行間流露出直擊人心的傷感，一氣呵成之後會疲憊也情有可原了。棄天帝繼續翻下去，意識到蒼畫下來的都是已經滅絕的物種。如果換成其他人，棄天帝會以爲這是虛僞的懷念，但它們出自蒼的手筆，教棄天帝一直認真地讀下去。時間軸漸漸接近現世，最後一頁沒有任何鳥，畫面上是一個簡陋的背影，四面八方的封閉空間顯得壓抑。那背影身披三對翅膀，不會錯的，蒼的意圖明顯，雖然難以分辨，但他畫下來的應該正是自己。

我所有的朋友都死了……所有的？朋友？我？

棄天帝有一瞬間的驚愕，驚愕很快轉爲憤怒，繼而低沉地笑出聲。萬年牢由於神劇烈的情緒波動而變得不穩，空間倏然傾斜抖動，持續一陣才恢復平靜。蒼滾動到角落，身體蜷成嬰兒般的狀態，並未因此而醒來。

棄天帝手上聚着一團光，一步一步向蒼走來。

並沒有很久的很久之前，他就是這樣治好了蒼；讓蒼以同樣的方式陷入永世沉眠，好像也很仁慈。

他從來沒有讓蒼知道過，毀滅之神的力量可以撕裂山峰，可以劈開海水，可以讓叢林陷入火海，可以冰川融於無形。他是沸騰的洋流，是咆哮的西風帶，是作惡多端的風旋，是無數災厄的化身。

揣測或影響神不可饒恕，哪怕只有一點點，都足夠讓蒼死無數次了。他看着蒼，人類在他面前永遠堅毅又淡定，眉目舒展的樣子像極了他們第一次相見：蒼頂着風浪爬上舷梯，看着暴風鸌從他手上飛遠，終於舒了一口氣，哪怕下一秒自己就被顛簸的船捲進海底。

意識到自己想做什麼、在做什麼的棄天帝突然冷靜下來。

他們相處這些時日，發生改變的不只是自己。蒼也經歷過從疑惑、憤怒、試圖放棄到坦然接受泰然處之的過程，誰都說不清這算是種什麼樣的關係，劍拔弩張又默契地相安無事。他看得出蒼在賭，逐漸押上籌碼，也許他已經預料到讀到最後一頁的自己會有難以自控的行爲：如果神真的殺了他，他沒有什麼損失，只是神應了他寫到的結局；如果神沒有殺了他，那說明神想到了更深的一層，解鈴還須繫鈴人，只有蒼能回答他進一步的疑問。

人類……當真是危險迷人又很難讀懂的生物。

湮滅鑄就永恆，終結帶來美感，稍縱即逝的回憶值得留戀，曾經擁有又失去的經歷勝過從未擁有，蒼，你是這樣認爲嗎？

像是聽到了他的疑問，蒼翻過身，看起來脆弱無害，側臉被壓在頸下衣領壓出一道紅印。

棄天帝負手而立，神俊美的面容沒有一絲波瀾。

他終於意識到，正是因爲自己遲遲不願意放蒼離開，才讓蒼有了一絲可以乘虛而入的機會；而蒼對自己的吸引力，以及他帶來的關於人類社會有形或無形的事物，都只會給神帶來弱點。

他從來沒有如此深入地接觸過人類。神是高高在上的膜拜對象，會帶來恐懼或福祉，只有在蒼面前，神是平等的存在，恐懼不算真正的恐懼，福祉也不是能夠現實體驗的福祉。他原本不能以人的情感去理解蒼，蒼也不能用神的情感來理解他；理解的天平中間有條看不見的線，一旦過了這條線，苦苦維持的平衡就會盡數崩毀。

而那條線已經近在咫尺，他們差一點就越過去，無法回頭了。

現在他應該返回，蒼亦不屬於這裏，也許等他醒來，也許就是明天，之前的賭局終將實現，而神無比期待人類在返程之前會呈現出何種精彩的表演。

